\setcounter{chapter}{0}
\chapter{El teorema de las clases monótonas}\label{A1}

Vamos a usar algunas variantes del {\it teorema de las clases monótonas} que enunciaremos sin demostración.

\begin{definicion}\label{A:D1} $\cs{M}\subset \cs{P}(\Omega)$ es un {\it sistema de unicidad} si:
\begin{enumerate}[\rm(a)]

\item $\Omega \in \cs{M}$

\item Si $A\supset B,\  A,\  B\in\cs{M}$ entonces $A\setminus B\in \cs{M}.$

\item $A_{n}\in \cs{M},\  A_{i}\cap A_{j}=\emptyset$ si $i\neq j$ entonces $\mathop{\bigcup}\limits_{n=1}^\infty A_{n} \in \cs{M}.$
\end{enumerate}
\end{definicion}



\begin{teo}\label{A:T2} Sean $\cs{A},\  \cs{M}\subset \cs{P}(\Omega).$ Supongamos que:
\begin{enumerate}[\rm (1)]
\item  $\cs{A}$ es un sistema de unicidad.
\item $\cs{A}\supset \cs{M}$ y $\cs{M}$ es cerrado bajo intersecciones finitas.

Entonces $\cs{A}\supset\cs{B}(\cs{M})$ ($\cs{B}(\cs{M})$ es la $\sigma$-álgebra generada por $\cs{M}$).
\end{enumerate}
\end{teo}

\begin{teo}\label{A:T3} Sea $\cs{M}\subset \cs{P}(\Omega)$ y $H$ un espacio vectorial de funciones reales, definidas sobre $\Omega.$ Supongamos que:
\begin{enumerate}[\rm(a)]
\item $\cs{M}$ es cerrado bajo intersecciones finitas y $\cs{M}\neq\emptyset.$

\item $1\in H,\  1_{A}\in H,$ para toda $A\in M.$

\item Si $0\leq f_{n}\nearrow f, f_{n}\in H, f$ finita (resp.acotada), resulta que $f\in H.$ Entonces $H$ contiene a todas las funciones $f\colon (\Omega, \cs{B}(\cs{M})) \to R$ medibles (resp. medibles y acotadas).

\end{enumerate}
\end{teo}

\begin{coro}\label{A:C4} Sea $(E,d)$ un espacio métrico y $H$ un espacio vectorial de funciones $f\colon (E,\cs{B}(E))\to R$ medibles (resp. medibles y acotadas) tal que:
\begin{enumerate}[\rm(a)] 

\item Si $f\in C_{b}(E)=\{f\colon E\to R: f \textrm{ continua y acotada}\},$ resulta que $f\in H.$

\item Si $0\leq f_{n}\nearrow f,\  f_{n}\in H, f$ finita (resp.acotada), resulta que $f\in H$.
\end{enumerate}
Entonces $H$ contiene a todas las funciones $f\colon (E,\cs{B}(E))\to R$ medibles (resp. medibles y acotadas).

\end{coro}

\begin{teo}\label{A:T5} Sea $\Omega$ un conjunto no vacío, $(\Omega_{\alpha},\cs{F}_{\alpha})_{\alpha \in I}$ una familia de espacios medibles, $f_{\alpha}\colon \Omega\to  \Omega_{\alpha},\   \alpha\in I$ y $H$ un espacio vectorial de funciones $f\colon \Omega\to R$ que satisfacen las siguientes condiciones:
\begin{enumerate}[\rm(a)]

\item $1\in H.$
\item Si $0\leq f_{n}\nearrow f,\   f_{n}\in H,\  
 f$ finita (resp. 
 acotada), tenemos que $f\in H.$
 
\item Existe $M_{\alpha}\subset \cs{F}_{\alpha}$ con $\cs{B}(\cs{M}_{\alpha})=\cs{F}_{\alpha},\  \cs{M}_{\alpha}$ cerrada bajo intersecciones finitas y tal que $H$ contiene a todas las funciones de la forma

$$\mathop{\prod}\limits_{\alpha\in J} 1_{A_{\alpha}} \circ f_{\alpha},\  J\subset I,\  J\   \textrm{finito y}\   A_{\alpha}\in \cs{M}_{\alpha}.$$

Entonces $H$ contiene a todas las funciones $f\colon (\Omega,\cs{B}(f_{\alpha}:\alpha\in I))\to R$ medibles (resp. medibles y acotadas) (recordemos que $\cs{B}(f_{\alpha}: \alpha\in I)$ es la mínima $\sigma$-álgebra sobre $\Omega$ con respecto a la cual las funciones $f_{\alpha}$ son medibles).
\end{enumerate}
\end{teo}

\begin{coro}\label{A:C6} Sea $\Omega$ un conjunto no vacío, $(E,d)$ un espacio métrico, $f_{\alpha}\colon \Omega\to E,\  \alpha\in I,$ una familia de aplicaciones y $H$ un espacio vectorial de funciones $f\colon \Omega\to R$ que satisface:
\begin{enumerate}[\rm(a)]
\item $1\in H$
\item Si $0\leq f_{n}\nearrow f,\  f\in H,\  f$ acotada, implica que $f\in H.$ 
\item $H$ contiene a todas las funciones de la forma

$$\mathop{\prod}\limits_{\alpha \in J} \varphi_{\alpha}\circ f_{\alpha},\  J\subset I,\  J\  \textrm{finito y}\  \varphi_{\alpha}\in C_{b}(E).$$

Entonces $H$ contiene a todas las funciones $f\colon (\Omega,\cs{B}(f_{\alpha}:\  \alpha\in I))\to R$ medibles y acotadas.
\end{enumerate}
\end{coro}